Hola Eduardo,

¡Bienvenido a bordo en la realización de recursos! 

He revisado el primer borrador que has realizado y tengo algunas observaciones que dejarte:

1. Da saltos de línea, no uses \\ : 
La razón es muy sencilla, los archivos .tex son archivos de texto plano, si das un espacio o cinco, no ahorras nada. Además, \\ es un comando muy diferente a dar dos saltos de línea. No está hecho para separar párrafos.

2. Usa el entorno align en vez de la combinación equation+aligned.

3. Debes redactar entre cada cuadro de texto. ¿Revisaste el módulo de probabilidad? Sino, ya te dejo aquí una copia.

4. Debemos ser muy cuidadosos en la estructura del texto. Siempre se nos escaparán cosas y por eso somos un equipo, pero es importante tenerlas en mente al redactar un texto. Piensa que estás dando una clase o presentando un reporte a alguien que no entiende mucho. Va a ser necesario el uso de un lenguaje conciso y preciso, harto ejemplo y a veces hasta repetir cosas.
Nuevamente: revi mósa eldulo de probabiliad. No tienes que leerlo todo (pues es largo), pero te puedes familiarizar con cómo se redactó y para qué se hizo una planilla tan extensa.

5. Si necesitas comandos, ¡añadelos! Esto en el documento principal llamado: Calculo_I

6. Usa la segunda persona del singular: Debemos ser más cálidos, es mejor decir un «tienes» a un «tenemos». 
%%%%%%%% TERCERA PERSONA
\begin{example}
Resuelva la ecuación \(ax^2+bx+c=0\) y reemplaze la solución en \(f(x)=x^2\).

Para resolver esta ecuación tenemos que usar la fórmula cuadrática...
\end{example}

%%%%%%%% SEGUNDA PERSONA
\begin{example}
Resuelve la ecuación \(a^x+bx+c=0\) y reemplaza la solución en \(f(x)=x^2\).

Para resolver esta ecuación tienes que usar la fórmula cuadrática...
\end{example}


7. Usa \begin{example} y \begin{exaple} para ejercicios con retroalimentación. No necesitamos usar \begin{proof} salvo en ejercicios teóricos.

8. Separa, usa % a diestra y siniestra. 
%
% ¡Como si no existiera un mañana!
%
Esto hará que tu documento sea legible no sólo para ti, sino para quienes lo vamos a revisar y editar.

9. Para gráficos usaremos GeoGebra. Cada archivo debe ser guardado. Si necesitas ayuda en esto, yo mismo editaré.

10. Eres libre de consultarme cualquier cosa que necesites.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
